\section{Тема 1}

% Съждителна логика – прости съждения, логически съюзи, съставни съждения. Таблици на истинност
\subsection{Съждителна логика - съждения, логически съюзи}

В съждителната логика не се допускат "междинни възможности" на частична истинност, т.е. дадено съждение
е или истина, или лъжа, друга възможност няма.

\bu{Просто съждение} е просто разказвателно изречение (още се нарича логическа променлива), 
което е или истина, или лъжа. Въпросителните изречения и възклицанията не са съждения, както и разказвателните
изречения, за които не можем да твърдим, че са или истина, или лъжа.\\
Пример: "Това изречение е лъжа."\\
Бележим истината с \(T\) (или 1), а лъжата с \(F\) (или 0), където \(T\) и \(F\) са 
\bu{логически константи}.

\bu{Съставни съждения} се образуват от прости съждения, други съставни съждения и логически константи чрез
логически съюзи.

\paragraph{Видове логически съюзи\\}

Нека \(p\) и \(q\) са съждения.

\begin{enumerate}
    \item Дизюнкция (съответства на "или" от естествения език) \\
    Бележи се с '\mexpr{\vee}'. Дизюнкцията на \(p\) и \(q\) е \mexpr{p \vee q}.
    Тя е съставно съждение, което е:
        \begin{itemize}
            \item лъжа, ако и \(p\), и \(q\) са лъжа,
            \item истина, във всеки останал случай.
        \end{itemize}
    Тоест дизюнкцията е истина \totw поне едно от участващите съждения е истина.

    Друг начин да се определи е чрез таблица на истинност, в която на всеки ред на таблицата отговаря 
    точно една възможна комбинация от \(F\) и \(T\) за \(p\) и \(q\). Всяко такова "раздаване" на 
    конкретни стойности (\(F\) или \(T\)) на променливите, се нарича \bu{валюация}. Броят на 
    валюациите при \(n\) променливи е \(2^n\).

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \vee q} \\
            \hline
            0 & 0 & 0 \\
            \hline
            0 & 1 & 1 \\
            \hline
            1 & 0 & 1 \\
            \hline
            1 & 1 & 1 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \item Изключващо или \\
    Бележи се с '\mexpr{\oplus}'. Изключващото или на \(p\) и \(q\) е \mexpr{p \oplus q}, което за да бъде 
    истина, се изисква точно едно от участващите съждения да е истина, а другото лъжа.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \oplus q} \\
            \hline
            0 & 0 & 0 \\
            \hline
            0 & 1 & 1 \\
            \hline
            1 & 0 & 1 \\
            \hline
            1 & 1 & 0 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    \item Конюнкция (съответства на 'и' от естествения език) \\
    Бележи се с '\mexpr{\land}'. Конюнкцията на \(p\) и \(q\) е \mexpr{p \land q}. Тя е съставно 
    съждение, което е:
    \begin{itemize}
        \item истина, ако и \(p\), и \(q\) са истина,
        \item лъжа във всеки останал случай.
    \end{itemize}
    Тоест конюнкцията е истина \totw всички участващи съждения са истина.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \land q} \\
            \hline
            0 & 0 & 0 \\
            \hline
            0 & 1 & 0 \\
            \hline
            1 & 0 & 0 \\
            \hline
            1 & 1 & 1 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \item Импликация (съответства на "ако ..., то ...") \\
    Бележи се с '\mexpr{\rightarrow}'. Импликацията на \(p\) и \(q\) e 
    \mexpr{p \rightarrow q} (чете се "\(p\) импликация \(q\)"). Тя е съставно съждение, което е:
    \begin{itemize}
        \item лъжа, ако \(p\) е истина и \(q\) е лъжа,
        \item истина във всеки останал случай.
    \end{itemize}
    Съждението \(p\) се нарича антецедент и е свързан с достатъчността, \(q\) се нарича консеквент и е 
    свързан с необходимостта.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \rightarrow q} \\
            \hline
            0 & 0 & 1 \\
            \hline
            0 & 1 & 1 \\
            \hline
            1 & 0 & 0 \\
            \hline
            1 & 1 & 1 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \item Би-импликация \\
    Бележи се с '\mexpr{\leftrightarrow}'. Би-импликацията на \(p\) и \(q\) е \mexpr{p \leftrightarrow q} (чете се "\(p\) \totw \(q\)").
    Тя е съставно съждение, което е:
    \begin{itemize}
        \item истина, когато \(p\) и \(q\) имат една и съща логическа стойност,
        \item лъжа във всеки останал случай.
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \leftrightarrow q} \\
            \hline
            0 & 0 & 1 \\
            \hline
            0 & 1 & 0 \\
            \hline
            1 & 0 & 0 \\
            \hline
            1 & 1 & 1 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \item Отрицание (негация) \\
    Бележи се с '\mexpr{\lnot}'. Прилага се към едно съждение. 
    Отрицанието на \(p\) е \mexpr{\lnot p}, което е:
    \begin{itemize}
        \item лъжа, ако \(p\) e истина,
        \item истина, ако \(p\) е лъжа.
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \mexpr{\lnot p} \\
            \hline
            0 & 1 \\
            \hline
            1 & 0 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{enumerate}

Приоритети на логическите съюзи (в намаляващ порядък):
\begin{enumerate}
    \item отрицание
    \item конюнкция, дизюнкция
    \item импликация, би-импликация
\end{enumerate}

\subsection{Еквивалентност на съставни съждения}

Съставно съждение, чиято стойност е \(T\) за всяка валюация на простите му съждения, се нарича \bu{тавтология}. \\
Пример: \mexpr{p \vee \lnot p}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
        \hline
        \(p\) & \(\lnot p\) & \mexpr{p \vee \lnot p} \\
        \hline
        0 & 1 & 1 \\
        \hline
        1 & 0 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Съставно съждение, чиято стойност е \(F\) за всяка валюация на простите му съждения, се нарича \bu{противоречие}. \\
Пример: \mexpr{p \land \lnot p}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
        \hline
        \(p\) & \(\lnot p\) & \mexpr{p \land \lnot p} \\
        \hline
        0 & 1 & 0 \\
        \hline
        1 & 0 & 0 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Съставно съждение, чиято стойност е \(T\) за поне една валюация и \(F\) за поне една валюация 
на простите му съждения, се нарича \bu{условност}.
Пример: \mexpr{p \rightarrow q}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | c | c | c | } 
        \hline
        \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \rightarrow q} \\
        \hline
        0 & 0 & 1 \\
        \hline
        0 & 1 & 1 \\
        \hline
        1 & 0 & 0 \\
        \hline
        1 & 1 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\boxt{Определение} \\
За всеки две съставни съждения \(s\) и \(t\) казваме, че \(s\) и \(t\) са еквивалентни \totw \mexpr{s \leftrightarrow t} 
е тавтология. Бележим с '\mexpr{s \equiv t}' ('\mexpr{\equiv}' не е логически съюз, така че \mexpr{s \equiv t}
не е съставно съждение).

% Методи за доказателство на еквивалентност: табличен метод и метод с еквивалентни преобразувания. 
\subsection{Методи за доказателство на еквивалентност}
Пример: \mexpr{(p \rightarrow q) \land p \equiv p \land q}
\begin{itemize}
    \item Табличен метод
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | } 
            \hline
            \(p\) & \(q\) & \mexpr{p \rightarrow q} & \mexpr{(p \rightarrow q) \land q} & \mexpr{p \land q} \\
            \hline
            0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
            \hline
            0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
            \hline
            1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
            \hline
            1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \item Метод чрез еквивалентни преобразувания \\
    \mexpr{(p \rightarrow q) \land p \equiv }           // св-во на импликацията \\
    \mexpr{(\lnot p \vee q) \land p \equiv}             // дистрибутивност \\
    \mexpr{(\lnot p \land p ) \vee (q \land p) \equiv}  // св-во на отрицанието \\
    \mexpr{F \vee (q \land p) \equiv}                   // св-во на константите \\
    \mexpr{(q \land p) \equiv}                          // комутативност \\
    \mexpr{(p \land q) \equiv}
\end{itemize}

\subsection{Основни свойства на логическите съюзи}
Нека \(p\), \(q\) и \(r\) са произволни съждения. Тогава следните свойства са в сила:
\begin{enumerate}
    \item Свойство на константите
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \land T \equiv p}
            \item \mexpr{p \land F \equiv F}
            \item \mexpr{p \vee T \equiv T}
            \item \mexpr{p \vee F \equiv p}
        \end{itemize}
    \item Свойство на отрицанието
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \vee \lnot p \equiv T}
            \item \mexpr{p \land \lnot p \equiv F}
        \end{itemize}
    \item Идемпотентност
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \vee p \equiv p}
            \item \mexpr{p \land p \equiv p}
        \end{itemize}
    \item Закон за двойното отрицание
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{\lnot (\lnot p) \equiv p}
        \end{itemize}
    \item Комутативност
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \vee q \equiv q \vee p}
            \item \mexpr{p \land q \equiv q \land p;}
            \item \mexpr{p \oplus q \equiv q \oplus p}
            \item \mexpr{p \rightarrow q \not \equiv q \rightarrow p}
            \item \mexpr{p \iff q \equiv q \iff p}
        \end{itemize}
    \item Асоциативност
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{(p \vee q) \vee r \equiv p \vee (q \vee r) \equiv p \vee q \vee r}
            \item \mexpr{(p \land q) \land r \equiv p \land (q \land r) \equiv p \land q \land r}
        \end{itemize}
    \item Дистрибутивност
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \vee (q \land r) \equiv (p \vee q) \land (p \vee r)}
            \item \mexpr{p \land (q \vee r) \equiv (p \land q) \vee (p \land r)}
        \end{itemize}
    \item Закони на де Морган
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{\lnot (p \land q) \equiv \lnot p \vee \lnot q}
            \item \mexpr{\lnot (p \vee q) \equiv \lnot p \land \lnot q}
        \end{itemize}
    \item Закон за поглъщането
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \vee (p \land q) \equiv p}
            \item \mexpr{p \land (p \vee q) \equiv p}
        \end{itemize}
    \item Свойство на импликацията
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \rightarrow q \equiv \lnot p \vee q}
        \end{itemize}
    \item Свойствона би-импликацията
        \begin{itemize}
            \item \mexpr{p \iff q \equiv (p \rightarrow q) \land (q \rightarrow p)}
        \end{itemize}
\end{enumerate}

% Основи на предикатната логика – дефиниция на предикат, универсален и екзистенциален квантор.
\subsection{Основи на предикатната логика}
\boxt{Определение}\\
\bu{Едноместен предикат} е съждение, в което има "празно място", в което празно място се слага обект от 
някаква предварително зададена област, наречена \bu{домейн}. За всеки обект от домейна предикатът е
или истина, или лъжа. Бележим с \(P(x)\) (или други главни латински букви), където \(x\) е обект от 
домейна. Сам по себе си \(P(x)\) не е нито истина, нито лъжа. Истина или лъжа се получава само след 
заместване на \(x\) с някой обект от областта, като има два случая на такова заместване:
\begin{itemize}
    \item когато има поне един обект, за който предикатът е истина. \\
    Това бележим с \mexpr{\exists x: P(x)}, където '\mexpr{\exists}' e \bu{екзистенциален квантор}.
    Ако обектите от областта са краен брой, да речем \mexpr{a_1, a_2, ..., a_n}, то \mexpr{\exists x: P(x)}
    има смисъл на \mexpr{P(a_1) \vee P(a_2) \vee ... \vee P(a_n)}
    \item когато за всеки обект предикатът е истина. \\
    Това бележим с \mexpr{\forall x: P(x)}, където '\mexpr{\forall}' e \bu{универсален квантор}.
    Ако обектите от областта са краен брой, да речем \mexpr{a_1, a_2, ..., a_n}, то \mexpr{\forall x: P(x)}
    има смисъл на \mexpr{P(a_1) \land P(a_2) \land ... \land P(a_n)}
\end{itemize}

Когато е използван квантор върху някаква променлива, казваме, че тя е \bu{свързана}. В противен случай, 
казваме, че тя е свободна. Предикат, в който всички променливи са свързани, е съждение.

В израза \mexpr{\forall x \underbrace{(P(x) \to Q(x))}_\text{обхват на квантора}}, \(x\) e свързана 
променлива. \\
В израза \mexpr{\forall x \underbrace{P(x)}_\text{обхват на квантора} \to Q(x)}, \(x\) e свободна променлива
в \(Q(x) \implies Q(x)\) не е нито истина, нито лъжа. \\

Отрицания на изрази с едноместни предикати:
\begin{itemize}
    \item \mexpr{\lnot \forall x P(x) \equiv \exists x \lnot P(x)}
    \item \mexpr{\lnot \exists x P(x) \equiv \forall x \lnot P(x)}
\end{itemize}

\boxt{Определение} \\
Предикатите могат да имат повече от едно "празно място" за попълване, т.е. да са двуместни, триместни и т.н.

В израза \mexpr{\forall x \forall y P(x, y)} казваме, че кванторите (които може да са от различен вид) са
вложени.

Еднотипни квантори могат да бъдат размествани без това да се отразява на истинността, тоест винаги:
\begin{itemize}
    \item \mexpr{\forall x \forall y P(x, y) \equiv \forall y \forall x P(x, y)}
    \item \mexpr{\exists x \exists y P(x, y) \equiv \exists y \exists x P(x, y)}
\end{itemize}

От друга страна, разнотипни квантори не може да бъдат размествани, тоест, в общия случай:
\begin{itemize}
    \item \mexpr{\forall x \exists y P(x, y) \not \equiv \exists y \forall x P(x, y)}
    \item \mexpr{\exists x \forall y P(x, y) \not \equiv \forall x \exists y P(x, y)}
\end{itemize}

В израза \mexpr{\forall x P(x, y), y} е свободна променлива \(\implies P(x, y)\) не е нито истина, нито лъжа.

\subsection{Свойства на отрицанието в предикатната логика}
Пример за негация на израз с много квантори: \\
\mexpr{\lnot (\forall \epsilon > 0 \exists \delta > 0 \forall x (0 < |x - a| < \delta \to |f(x) - L| < \epsilon))
                                \\ \equiv \\
\exists \epsilon > 0 \forall \delta > 0 \exists x (0 < |x - a| < \delta \land |f(x) - L| >= \epsilon)}
